［經濟學辯論］機票臨起飛前應該係平定貴

貴：旅客臨急買機票代表需求極大，需求推高價格
平：臨起機前既空位平均成本極低，點都要比人工油費，賺得一個得一個

求解

supply & demand
淨返幾多個位

睇個陣既需求同供應

有時特登Mon住機票，無減過，而上機後好多空位，點解釋？

親身買就平應該

可能要睇吓有冇人standby?

因為大把staff會要哂

愈多click 數, 價錢多數會愈貴

如果臨飛前就會平 咁個個咪都會等臨飛一刻先買
就好似花市最後一日啲花販
扔哂都唔益你
利申:張五常師弟

中過一次招

開始扮無位 加價

理論上超飛前一刻賣到成本價都會賣？

Staff 咁趕點飛？

咁點解提早好多買會有平機票？

牽扯因素太多啦
又要視乎個市場其他airline點競爭
你話臨飛空位成本低係one stage game既睇法
但事實當然係multi stage
有空位咪下次用架細啲既機囉

仲有「需求大」呢個term都好怪
點睇都係幾個月前需求大啲啦
等到啲人買晒飛, 邊到仲有大需求
我諗你講既係demand inelastic?
臨急買=無咩其他日子/航空公司選擇
咁樣好似合理啲

一定係貴
空晒成架機都唔會益你 賣一張頂十張
大把staff排緊一折條隊幫公司填滿飛機

如果多競爭姐係多供應，唔係應該會平啲？
我諗我係指Inelastic demand ，但事實係起飛時仲有空位，即係代表有supply surplus, 點解價錢係不跌反升？

姐係經濟學解釋唔到呢個現象？

上面答左啦
唔關有冇staff事 事實邊到黎咁多staff呀

航空公司定價係repeated game
簡單講就係如果客人知道航空公司最後一刻係會平賣 咁個個都會等last minute先買飛 航空公司肯定蝕到入肉
所以就算明知marginal cost細 都唔會臨起飛平賣 咁先保障到未來D班次可以賺錢

相反假如你間公司要執啦 今日係最後一班機 咁best strategy咪臨起飛都未賣曬飛既話就平賣 只要cover到marginal cost都賣 直到填滿架機

其實唔洗經濟學啦 自己推理下都知

航空公司想人早D買姐
越早知道曬有幾多人搭越方便佢地調動D機
多人買咪開多班 少人買就索性取消調D客去下班

demand and supply係static inference，係現實世界好少isolate咁apply到。
上面講自己係張五常c弟講得岩
如果最後一刻係平嘅話，之後所有人都會最尾先買飛，而最後一刻先confirm details其實對航空公司成本好高。 對航空公司黎講，旅客人數梗係愈早firm成本愈低。

籠統啲講，係game theoratical嘅角度，就係航空公司係都要愈近出發日期愈貴，而旅客終有一日會相信航空公司寧願賣唔出都唔會平價賣比你哋，咁你咪唯有早啲買機票囉。最後航空公司嘅lifetime profit會大過好短視咁臨飛前賤賣嘅lifetime profit。

巴打如果用你呢個講法，咁餐廳下午茶價惠咪背道而馳？
下午茶時段少客，所以減價/送凍飲吸客，都會養成一班等到2點先食飯既人

但如果話飛機臨飛前大減價會養成一班只會等減價先買既唔Make sense, 現實要提早請假，plan行程，而且愈遲買愈少位，風險愈大

點解航空公司仲會容許有空位？ 假如臨飛前一曰減價仲會吸納到大學生/無業人士

咁點用經濟學解釋臨飛前唔減價有空位照飛呢個現象？

機票係perishable goods，無得儲低下次賣比你，打唔爆班機就蝕本。照咁既道理，臨起飛應該要跳樓價散貨。但航空公司寜願蝕到入肉係其他routing 拉上補下都唔會平比你

「如果最後一刻係平嘅話，之後所有人都會最尾先買飛」 係搭飛機應用到呢個道理？ 提出買同臨飛前先買係兩種人，前者要請假丶計劃，後者係突發想去（學生/無業人士），減價唔係會更加吸納到後者從而賺多啲＋market share?

game theoratical講法有啲合適，不過機票從來每日都唔同價，多數早3星期以上最平，之後加價，再之後再加或者唔加，如果唔加點解唔減番去三星期前個價嘗試吸客？

第一點係茶餐廳唔同啦 一黎放飯時間 間間公司/學校定死曬 下午茶時段有優惠最多都係吸廢老 唔會搶走打工仔/學生客 茶餐廳可能仲開心 因為貪優惠既(我估)都係D time cost低既人 容易一坐坐好耐 導致翻檯率低
成個scenario同航空公司唔同

關於第二點可能我旅遊哲學同你唔同 如果航空公司真係last minute賤價賣飛 我會照請假 照plan行程 plan 4, 5, 6個免簽城市 執行李去機場
埋到櫃台買飛 邊到地方平就去邊
相信大把人都會好似我咁 點計都係寧願吉位都唔益人好

去機場standby

經濟學我唔識解釋，但有空位照飛就解到原因係scheduled flight 全部定好哂time slot，一夠鐘就要飛走，除非有technical reason。

睇#27
唔記得禁reply
覆埋你#23
其實#19 就係經濟學既解釋黎

同埋大把茶餐廳禮拜6日/公眾假期冇下午茶優惠
說明其實佢地原意都唔想你地個個等到兩點先食 純粹係想分流D客多D

你個哲學係岩，但好局限於單身出遊。商務客丶家庭客基本都要提早買飛，呢班客源好難會特登前一曰去捕平機票，正如午飯放飯焗食午餐。

另外如果有你呢種人，你個旅遊哲學係可以Fully utilize 航班空位，屬elastic demand, 減價可增加總收入

所以點解航空公司唔]Maximize profit?

六日就算加少少價啲人都食，例如放題，等同暑假機票貴照滿。
相反淡季（下午茶）真係用黎分流？ 唔係想減價吸納更多非 常客同攤分fix cost?

呢個我無異議，我想知係點解臨飛前一曰或當日，仲有空位而唔減價？ 定好似有巴打講有淨就留比Staff 1折飛，呢個人為減低profit既行為好似最合理

如果係要執笠了，最後一班機，Marginal cost都差唔多係零啦(野食又ready左，員工呀油錢呀又係fix cost)，應該有錢俾都即賣俾你

都係果句啦，小弟無係航空公司做過，唔太熟，所以都係試下吹下，其實好多都唔關econ事。嘅簡單啲嚟講， 順便搭埋你之前嘅問題， 其實如果用repeated games嘅extension，個implication會係航空公司寧願吉咗啲位都唔平價賣比你，原因大約係佢要你form一個佢企到硬嘅believe(姐係愈黎愈貴嘅threat要係credible)

至於點解每日唔同價，就可以google下random pricing，呢個好易明，用黎segregate price sensitive 嘅人。

至於點解唔offer學生同無業人士，其實好多航空公司都有學生discount，至於點解唔最尾一刻淨係平價賣比學生？就係唔想班學生最後一刻先買囉，迫你地早啲買囉。

點解要係3個禮拜前最平？我唔知，呢個已經唔係econ問題，係一個management嘅問題。我唔知航空公司嘅cost structure。可能佢地認為3個禮拜前嘅人數fluctuation對佢地影響 (e.g. 飛機調度, logistic )好少掛。

又諗到其實同酒店一樣，酒店即日有空房會減價，愈近夜晚愈減，賺得就賺，攤分Fix cost

點解機票相反？

其實係取決於邊個有bargaining power
早買機票：乘客有得揀，航空公司lose, 平
遲買機票：乘客驚冇位，航空公司win, 貴
午晚餐：打工仔學生冇得揀，茶餐廳win, 貴
下午茶：打工仔學生食唔到，彈性時間人士有得揀，茶餐廳lose, 平

多謝巴打認真解答，我開Po因為覺得經濟學解釋唔到呢個問題（經濟學自稱解釋人類行為）。

岩岩突然諗到酒店房係即日/愈近夜晚就優惠，吸客同攤分fix cost, 點解飛機相反？ 飛機票仲要反而加價，而唔係繼續維持現價

counter買不嬲都係最貴

同埋你係咁問點解佢地唔max profit, 有冇諗過其實佢地而家咁做先正正係max profit緊
樓上已經好多人解釋得好清楚，因為遲買機平嘅話，個個都會等到最後一刻先買

我求其作個例子, 原價$1000, 減價$100, 10個位
1. 唔減價。7個人買，有3個位剩，冇人肯遲買，賺$7000
2. 實行遲買減價。n個人爭，得10個買到，其中有5個人提早買，賺$5000+$500=$5500
你覺得邊個先係max profit

提早賣左大量既飛既話
航空公司有更大彈性去處理機型同人手編排
如果個個都臨時買
航空公司咪成日都要面對
編多左人或者編少左人
用錯大機去載少量乘客或者細機食唔哂啲客

而且長途佢仲可以玩中轉
如果個個都臨時買就好難玩中轉嫁啦

呢個解釋合理，但如果最後起飛有吉位，咁就係航空公司Lose喎。 當佢減500可以吸納到一個突然見到平機票即興出發既人，都叫win

因為好少人會因為機票平決定去邊

我覺得經濟學應該仲解釋到喱part

機票最後個刻平係會增加左需求

酒店最後個刻平唔會增加個需求

我唔熟經濟學term唔識講點解會有喱個現象，但答案應該係喱個差別，有請其他人解答

咁理性消費者知道喱個機制會點選擇？
最後先買票->big lost

用茶餐廳同飛機公司比唔合理
一個極多供應商，一個係寡頭壟斷

純用經濟學就睇邊個bargain power姐。
但飛機每程要計油計重，仲有前排國泰果單野，資源用唔晒要掉，但茶記賣唔晒有明天。
所以用茶記做比較位好似唔太合理。

酒店又係冇得同航空公司比
航空公司可以調機 但酒店係咁多房就係咁多
如果比人知道航空公司長年last minute平賣 可以採用去機場買即時飛既策略 一間冇就買第間 一個目的地目就買第個 都幾難冇機搭
但酒店唔同 就算真係旅客知酒店即晚會平賣 都比較難真係去到直接入住 真係唔好彩冇房又要再搵 搭車又係錢 時間又係錢

如果你咁諗，個個都會超早買最低價，但事實係起飛前1-2星期機票會加價，因為商務客家庭客無可能等到最後一曰捕平機票。

我都可以作個例子， 一班機10個位
1. 9人買,1空位
2. 9人買，最後一曰減價吸多一個客

你上面講酒店都一樣，
大把時鐘酒店，甚至網吧都頂到

但你要去日本，你點都係要買機票，係得幾間，根本無得擇

我諗你低估左一般人願意為平飛犧牲幾多自由度
我就覺得除左商務客 真係咩類型客人都會改為last minute先買飛
就算一大班friend grad trip都係咁話啦

另外唔知你個elastic demand點黎 同埋其實係apply唔到demand &supply model, 機票係同perfect competition差太遠 冇得用demand &supply 諗

如果航空公司要班班機都坐爆先至有錢賺咁全世界好多間航空公司都做唔住
我諗航空公司根據以往唔同季度嘅收入同客量
估算出唔同季節每班機大概要賺幾多錢先cover所有成本
航空公司一定會留個buffer俾自己
例如一班機只需要賣出七成飛已經可以有盈利
當賣到咁上下呢班機已經係一定唔洗蝕
咁剩低嘅機票航空公司幾乎係盡賺
而飛機呢樣野幾乎係無替代品
航空公司有咩理由要減價益街坊？

但最後仍然有機位點解唔吸納埋呢班少數

如果解得通可能就解到我疑惑

我都好樂意認真傾

頭盔先，tbh，我對呢啲行業specific嘅嘢唔熟。 其實經濟學最重要就係可以認得出啲局限，到頭來姐係information。例如人點reveal information，或者係無information底下嘅best strategy係乜。係無其他行業認知嘅情況底下，我都只能夠吹水，大約就好似你問我sodium加水會點？真心唔知，我唔知舊sodium同水嘅比例係幾多，我又唔知環境有幾濕，又唔知温度幾多度，而我呢加做inference嘅情況大約都係咁。

(我估) 酒店嘅cost structure唔同，唔洗飛機調度，唔洗訂飛機餐，唔洗租八爪魚，唔洗安排起飛，佢嘅cost (at least係我嘅認知入面) 同時間關係不大。佢企硬愈遲愈貴嘅lifetime benefit明顯比飛機少好多。少幾多？我唔知要問酒店JJ

你班少數去第二個地方咪又係要買，你要去既根本食硬你

咁點解麵包店又最後一刻特價？求教學

就當Last min唔減價，點解反而加價，點解唔可以用番呢張票曾經出過既最低價？ 甚至維持上星期個價？ 咁樣原本買左既人無蝕，佢地唔會次次等last min, 最後一曰仲可能吸到少少客

貴，而且仲會好貴，因為一班航班賣到七七八八，已經夠cover fixed cost，啫係話佢之後賣位嘅marginal revenue好高，所以就算賣到一個，都會賺多過減價賣晒啲機票
另外上面都有人講到，如果最尾減價，個個last minute買好易造成行政混亂，所以航空公司喺飛之前通常會賣得貴
利申econ lv3

已經講左好多次
航空公司定價係repeated game

"當佢減500可以吸納到一個突然見到平機票即興出發既人，都叫win" 依個情況只適用於one shot game

你話唔覺得咁多人會用去機場買即時機票
但航空公司唔係傻 佢地決定得寧願空都唔賣平機票就說明真係好多客會最後一刻先買機票

你應該係識DSE or equivalent程度既Econ? 有D難同你討論

我知公司唔係坐爆先賺，想知Last min 減價，加價，定不變先可以賺儘

#37正正講過
要form一個belief係機票越近出發係越貴
長遠睇肯定係寧願吉一班機都要form到依個belief先可以賺多D錢
你如果識repeated game就唔會有疑慮

最簡單解釋係最後一刻既麵包同新鮮出爐麵包根本係兩樣野

你如果係個麵包師傅都會覺得D麵包擺左成個下晝 都唔好意思原價賣啦

訂位系統可以暫時拎起啲位，製造供應緊張，機票會因此貴

已經好淺白咁解釋左
飛機唔係必需品
唔係廁紙牙膏呢啲減一蚊幾毫會引成堆師奶去買嘅野
當消費者決定消費嘅時候
牙膚廁紙呢類野嘅價格變動
會成為最主要因素去吸引顧客消費
但假設一班去剛果嘅機票由1萬減到1千
減左九成
價格變動唔會係顧客消費嘅最主要因素
因為答飛機旅遊除左機票價格
顧客會首先考慮其他因素
價格因素並非首要
例如當地政治因素，氣候，語言等等等
所以臨飛前減價係無意思
除非班機完全無人買
但如果完全無人買
航空公司會一早取消班機

咁照你分析，我改改問題

現實情景係機票開售係相對低價（A), 出發前一星期相對高價（B), 問題係，到出發前一曰，仲有少量機位，呢日點定價長遠而言可以利潤最大化？

Set (A)? (B)? 現實係 >(B) , 我覺得Set >(B) 係錯，你會點set?

Last min 減價，加價，定不變先可以賺儘, 你既睇法係？

其實好多人識左啦，班機營運上已經賺夠錢，我最後剩十個位，加夠十倍價都得，扑到一個商務客要即飛，一個都cover 十個錢。架機輕d, 又慳油d.

相反你永遠last min 減價，上面好多師兄講左長遠好大影響。

咪就係set越貴越好
況且我都幾肯定航空公司係咁多年競爭咩定價策略都用過 包括臨起飛前平賣 後來發現係賺少左 你都諗到航空公司點會冇諗過呀

要考慮既係，商務客好多時候係最後一刻先確認到時間同行程，佢地只有兩個選擇
1. Last minute 買貴票
2. 一早買定張可以任改既機票(都係貴)
如果Last minute既票大平賣，其實係誘使到佢地做第二個選擇，因為佢地本身都好遲先確認到行程。
早買確認有位其實對佢地都唔成立，因為改機票都要睇返班機有無爆

所以事實係Last min加價係會賺多過不變，甚至減價？

我唔識經濟學，我剩係知，好多商務客or 死人塌樓客or 買左機票但miss 左班機果d 柒頭，基本上係任劏，唔劏都對唔住自己。
而劏佢地係唔會影響公司形象同營運。

點解講極都係淨係睇有空位嚟決定佢一定賺少咗根本唔係賣得一個就得一個咁簡單，要睇整體
你話個個都超早買最低價，但事實係除咗最後一刻之外幾時買機票嘅價錢分別都唔會差好遠
商務家庭客係可能多數冇得搏，但有得搏嘅人一定多過冇得搏，一定多人等平機票

麵包店個case, 點解佢得機票唔得
1. 因為麵包店大家都想食新鮮出爐；
機票早買唔會香啲，遲買係有可能上唔到一架機，但唔會咁多架咁多時間都上唔到
2. 因為麵包店平得幾蚊，早買成本唔會多好多，畀多幾蚊去食新鮮出爐唔好？
遲買機票，平幾百蚊，個個等最後一刻；平幾蚊，同樣道理，畀多幾蚊早啲買安心唔好？

至於點解遲買唔平不特止仲貴啲，係因為有一班遲到/有急事/畀錯資料上唔到本身班機嘅人焗住即時買。而呢班人一定多過啲咩臨時先話想飛嘅人
嗰班人冇得揀，航空公司咪坐地起價，就更加max profit喇

上面話因為repeated game 所以唔減去maximize long-term profit 好合理呀

認真，小弟係好撚nice嘅人

呢加嘅問題係econ有番咁上下嘅人想盡量用簡單行外嘅方法去講一啲好深嘅theory
而ug or dse econ嘅人就可能解答未盡人意

樓主reveal一下自己係咩level？等我地知道大約講啲乜

純econ角度，第一件事要睇market structure。ok， 假設你決定重game theoratical perspective，最仲要係知道context同payoff structure。同一個model，放係唔同公司，會有唔同implication。 e.g. sodium加水會點？ 最後可以係liquid又可以係 solid，舊sodium太大舊溶唔曬咪solid囉

航空公司講緊嘅logistic同麵包店嘅logistic完全唔同, implication實唔會一樣。e.g. 如果係戲院，可能你要考慮埋減價會唔會crowd out咗啲人買正價飛，因為通常每人每套戲只會睇一次，所以佢無 incentive係開戲之前減價。但係佢又想做無業遊民同學生生意喎，咁咪有早場同學生優惠囉，因為佢地可以segregate到個market

short-term 賺盡=/=long-term 賺盡
人既行為會改變

樓主有個前設錯左
你成日覺得賣哂啲機位=賺盡
加價係賺盡
其實都好多人講左
我唯有重覆一次
當航空公司已經賣到有錢賺
之後每賣出一張機票係100%純利
全部淨賺
佢之前每賣一張可能入面得20%係純利
呢個情況當佢賣貴一倍
佢嘅純利係200%

至於樓主可能疑惑總有啲航班臨出發前都未賣到收支平衡 咁點解唔減價呢
我諗可能某啲航線可能成本較低
甚至賣出一半機位已經係有錢賺
剩低嘅價格不變

咁可能呢個「事實」就解釋到我既疑惑，姐係last min 加價係賺最大

酒店業就因為唔同消費行為而 Last mi 相反定價達到利潤最大化。

事緣係有surplus情況下我一直都好崇尚薄利多銷，又可以加Market share 又可以用儘fix cost, 當然我知需求彈性都有影響

記得睇張五常本經濟解說
市場留得低同生存到既都係profit maximising
市場自然淘汰 讚唔到錢既都一早離開左市場
同埋啲公司開左咁耐 一定試過唔同pricing strategy
從結果論去睇 佢依家做既應該就係利潤極大化啦

利伸：9up

道理我明，想知航空公司Last min 減價，加價，定不變先可以賺儘，你既選擇係？

係啦，試過唔同既策略其實就係repeated game既過程。

未打完就post左...

再解釋返
飛機只能做到利益最大化
而佢嘅利益最大化前提唔係賣哂啲機位
而係價格策略
一班機幾百個位賣唔哂係常見
因為價格平唔係吸引人買機票最主要嘅因素
所以臨飛前減價賣哂不等於賺最多嘅錢

其實咁樣解仲有道理

哦，真心，呢個我反對。e.g. 中國啲國企好多好on 9咁無錢賺，佢地嘅存在純粹係political reason。 所以佢所謂嘅市場一定係指perfect market，而呢個世界係無perfect market，因為只係一個hypothetical嘅benchmark。

呢個理論百搭？酒店即日房特價點解釋？

咁你認為Last min有位淨用咩策略先可以maximize profit,?

其實一個航班最賺錢既係 express / mail / 貨而唔係客
架機 carry 個客 + 行李 + 要 serve 比佢既 supply 既總和，同樣既重量用黎載貨係賺多好多錢
你睇見既係空左既位好嘥，其實可能 belly 擺滿貨，有座位都唔上得人
航空公司 / 貨運站 anytime 都大把貨 standby 裝滿架機
唔希罕你 last minute 埋 counter 買飛既錢 (有臨急臨忙我仲要叫 catering 加餐)

#50已經講過
酒店就算唔form一個越遲越貴既belief都冇大影響
因為即晚搵酒店既可行性遠比即日係機場幾十個航空公司, 百幾個目的地之中搵一班仲有位既機低
前者你要博 後者都可以話係一定得 如果唔太揀擇

況且酒店係咪真係即日入住就平D我都有疑問

做咩拉國企入黎講

睇到有機票價格統計
4個月至3個星期前會比較平
呢到有多啲資料

哦隨口up例子。想講係非competitve market入面non optimizing behaviour係有生存空間

呢個問題我都間唔中會諗好似戲院 酒店嗰d點用盡d機會去optimize profit
其實現時業用行緊嘅係咪已經係最好嘅model(單一行業計)

LAST MIN Cash價唔減, 但放大量里數機位出黎.

但都未知而家用緊嘅策略仲有無得再改良

咁所以航空公司咪超賣囉

機位會有好多賣唔出 如果keep 住臨飛降價loss 會好大
但一般洒店只有少量賣唔出 個loss 可以接受?

應該話賺錢既動力永遠會促使行業入面既人去諗更好, 賺更多錢既model

如果行業入面最有經驗個班都諗唔到 外行人更加諗唔到啦 in this sense可以說明成熟既行業都係用緊最好既model
其實只要你唔當D老闆係傻既/已經賺夠想比下其他人賺 應該好容易推到依個結論啦

商務為主航線：貴，因為要last minute飛嘅話點都要硬食
旅遊為主航線：平，如果預計都冇乜機會有人會願意硬食貴飛嘅話，就執得幾多即興客得幾多

越睇越唔合理 當我9up

如果堅持要係last minute要賣哂所有機位去達致樓主心目中啲maximize profit
航空公司要承受嘅風險可能更高
假設
航空公司係臨飛前劈價50%
然後劈價的確如樓主所講 會吸引到一大班人嚟買 然後全機坐爆
由於呢班人本身完全無計劃過行程
純粹因為好平而要買機票
即興當答飛機好似答車咁
結果：
可能有多人護照有效期不足，或者無有效簽證，航空公司要拒絕呢班人登機，有人要求退款發難等等等，浪費人力資源去處理，亦影響本身正常check in旅客流程

可以預計到
臨飛前盲目劈價有機會造成更多混亂
航空公司係會希望賣哂機票全機坐滿所以成日都有超賣
但航空公司絕對唔會係last minute劈價去達致賣哂

緊係貴啦on9
Price customer一早就提早買飛
Non price customer就唔介意貴但講效率
Price discrimination嚟
如果臨飛再平啲佢會賺少咗

你早買人地好計數預備，無論係行政上或者風氣上都係好事，你遲買人地急急腳去SET野去整一兩個都話姐，如果咁既風氣都助長既話，一陣5成人都係最尾先買，咁點預人預物資。

有，technology嘅進步可以進一步segregate consumer。一個例子就係，小弟發現買外國嘅內陸幾票，search得愈多次就愈貴。我個fd仲怕愈黎愈貴急急腳就買咗。我就嬲嬲豬，決定唔買，點知過一個禮拜search變番之前個平價。IT嘅野我唔熟，但係佢咁就知到你有幾想去一個地方。你search同樣嘅地方search得愈多次就姐係愈想去，佢就加價。到你幾日唔search佢就知你其實唔係一定要去，佢就平番比你。 天呀，心唔心急呢個market都segregate到

徒弟定師弟呀

I mean呢一刻用緊嘅model可能仲有進步空間而未有人搵到
我唔覺得你個推論係100%
好多時業界可以最top嗰個都搵唔到有可以改進嘅地方/習慣用而家model要改成本大唔去諗
有時都要靠d economist/新技術(e.g程式/數據)先發現到再好d嘅model

首先樓主呢個問題問得好

答返你第一個問題，越遲嘅機票應該越貴定越平呢？
事實經驗話俾我哋知係越貴的。

首先要知道，呢個世界有兩樣人：一係可以預早計劃行程嘅人(去日本旅行嘅你同我)，一類係無法預早計劃嘅人（e.g. 公司突然派你出差、家中老人就嚟收皮、有錢女即興去旅行）

前者通常price sensitive ，後者明顯地inelastic

如果越遲買機票越平，咁前者會傾向最後先買機票。航空公司會好難準確預算嚟緊呢班機需要嘅機型、班次etc. 及早知道少人或者唔夠人，分分鐘可以cut班次添！

如果越貴，前者就會迫住提早訂機票

至於後者，無論平貴佢哋都係inelastic，唔在乎。

所以結論應該係機票通常越遲買越貴或者最少唔會越嚟越平。

答返你另一個問題，點解酒店最後一分鐘會減價- 因為酒店房供應數目係固定呀！佢點樣"cut" 房呢？早訂遲訂，對佢都唔太大關係，當然，越早訂越好（同餐廳一樣原理）

用簡單啲嘅方法講，就係行規 - 間間airlines都係咁做，即使你聽日接咗港航嚟做，唔見得你有incentives改變既有嘅pricing strategy

再退後一步講，經濟學上嘅model其實對形容現實社會其實有時太理想化，唔得實際。現實嘅社會充滿變數，而且人嘅心態更大程度影響實際價格。攞樓價做例子，理論上加stamp duty會令樓市降溫，減少交易數&樓價，但事實上加咗ssd之後業主惜售，反推高樓價，呢啲又係原先可預見㗎咩？因為8成按揭上限而家乜鳩細價樓都賣600萬，又有冇人預見過？

係 我想講嘅就係呢個
好多之前定嘅可能都係d ceo定嘅大方向
但數據入面可能有更多insight去develop再有效d嘅segregation

repeated gameackward induction

巴打你嗰陣係睇邊間
想研究下

無痕模式嘛

uo 應該係咁
啲人成日話開private mode check 價

所以我先戴左頭盔話in the sense 可以諗得到既
如果計埋科技進步之類咁梗係唔會現行既model係最好

甚至就算all other things constant, 都可以突然爆個商業天才出黎諗到個更好既出黎既 不過討論依D case就冇意思啦
重點係行內人一定會搵一個佢地搵到最好既model去賺多D錢
航空公司依個case就好明顯係啦 如果真係有人咁醒諗到個比現行更賺錢既pricing strategy建議email比國泰CEO 賺返一兩張頭等機票應該唔難

如果減價 將會有好多乞兒臨上機先黎買

越早買越平既話可以鼓勵d人早d買
航空公司早d收到錢又可以準備得更好 雙贏

其實staff priority比客低 唔到最後一刻都唔知有無得上機

臨飛前一日會買嘅人，啫係佢得好少時間準備都肯買(有無時間plan行程，都會影響機票喺一個人心目中嘅價值，距離起飛時間嘅長短可以歸納做果張機票嘅質素，唔係得價格先影響到個價值)。咁機票呢樣野根本喺呢堆人心目中嘅價值好高。加上，以你個講法，大學生同無業人士只要等到平機票就會買，所以你就算唔散哂啲位，佢地遲早都好大機會會幫襯你(當你有稍平嘅機票時)。仲有，呢個case比較之下，其實fix cost(上唔上足客，啲油費都係勁貴)係大過variable cost(上少2,3個客，最多dum咗多岀嚟嘅飛機餐)好多。咁variable cost就變得好minor，上少幾個價嘅cost原來分別好細。咁等個客下次再買翻啲正價機票，公司賺仲多(當無呢啲一日平價機票買，而機票嘅價值喺人心目中又咁高，果啲客自然就會流去買翻正價機票)。

利申 鳩吹，有錯請指證

load左陣先知你想講backward induction 不過用依D term係明就會明姐
其實如果識得大眾既心理(而且係正確) 唔識econ都推到出黎

maximize果班機嘅profit可能導致佢第時profit下降(個個等最後時間先買，個cost又增加，revenue又下降)

無可能啦 一架機幾百個位 一般10幾個staff
如果靠staff食得曬吉位咁不如開間公司請staff 又搵佢地serve返off duty既staff啦 賺錢過食雪條

酒店你一定要住，無理由訓一晚街先。機票可以買第二日。分別好大，好難比較

其實你又有無唸過，講得last min，對個客黎講買得嘅幾貴都要去，咁點解唔set貴啲，啲人時間彈性高嘅，佢咪買幾日後平機票咪得，我減唔減佢都要買架啦至多遲幾日先賺佢錢

點解反而加價，我估係因為，咁臨急臨忙都買嘅人，代表張機票喺佢心目中價值好高，佢真係要趕住飛，所以逼人食貴機票賺多啲。至於喺度等平機票嘅人，啫係佢地根本唔心急，就等佢地遲啲買正價機票/啱心水嘅機票。雖然平機票會吸引到某啲人，但正價機票已經有足夠嘅穩定客源。航空公司唔想為咗吸納呢班等平機票嘅客，而影響到原本果堆穩定客源都變成浮遊不定嘅搶平機票客，所以就咁做。

之前份功課嘅答案 不過好濛

人面大把精算計數/mkt出新campaign啦，點會無人改良

緊係大過B啦，咁心急要即飛嘅人代表佢對張機票價格嘅敏感程度好低，就食盡佢。唔急住買機票嘅人而對機票又有需求嘅人，航空公司會想將佢分流到遲啲嘅班次

咪有人講左無人坐可以裝貨/多人左我仲要預多FA/上餐，但酒店間房我個晚賣唔到就吉左

one shot game答案
又或者係中學程度答案
如果你讀中學 冇問題
如果你讀asso就要睇你個course咩程度
如果你讀大學非introductory course都咁講就開開名 想睇邊間U咁流

覺得平嗰啲係咪讀經濟學讀到弄巧成拙

考牛津E&M入學面試問過 好似係視乎係咪廉航

係外國嘅, R字頭，cheap過UO 100倍，空姐閪面架

經濟位本身賺得唔多，唔會花咁多人手/錢去做促銷。每日幾百班機來往，做唔到咁多，間中抽幾班減貨當宣傳就算。有啲時段其實預左無咩客，但係因為要去接回程或者做其他線，一定要飛。

Yield Management唔係通常會oversold佢啲inventory架咩
如果太海鮮價會引起好多問題

標準答案:it depends

個人經驗, 長途貴d,短途平d

平

利申 做過呢行

其實你試下喺adoga望下book一間當日嘅酒店房要幾錢，道理一樣

但係佢可以將班客調走, 唔開咪MINIMIZE COST

咁點解酒店臨時book又會大減價？

航空公司賺錢最主要係靠貨運，唔係客運，所以班機飛唔飛，主要睇有無貨唔係睇有無人，有貨無人可以照飛，有人無貨都可以唔飛。
至於客運點定價，我覺得首先要睇條航線有無競爭對手，跟住視乎係咪旺季。無競爭對手嘅肯定企硬，last minute都唔減價，例子名古屋；有競爭對手有時就算旺季都照有last minute，例子台北，所以唔可以一概而論

坐飛機係服務業
貴咪坐少左個位囉 架飛機 除左機票錢
仲有d服務費行李費收唔到

巴打phd 讀econ出身？

臨時上機都有business man 幾多錢都肯上

一個等如幾張機票

Econ堂呀sir講過
機位人手燃油係固定成本 架機點都要起飛 裝得多一個得一個

酒店一個城市有幾多間？

所以去仰光做唔住 因為冇貨？

對於航空公司來講，賺錢個part係賺服務個part定賺運輸貨物個part, 希望有人補充下。
因為這取決於佢會點做決定。

好似廉航HKE，每程機都會有一部分人係可能8蚊88蚊嘅票價，提早買定位而可以坐到呢架飛機。
航空公司會唔會係要呢班人，填數，來肯定這一班次可以成功飛到，而做出價錢的折讓？
假如主要收入係來自乘客支付的費用，咁提供低價飛機票就顯得有些奇怪。

至於點解臨起飛前有空位都唔嘗試減價出讓，我覺得係因為對時間的要求。越臨時臨急賣多5個位，就多5個乘客可能趕唔切登機，影響其他乘客，影響這班次準時起飛。
因少失大。

其實3個crew應付 30人 同應付40人得乘客，係有分別。咁crew就係可變成本，唔係固定

要實驗到所謂裝得一個得一個，係要無論數量增加或減少，成本都不會改變。
我諗應該只有 預約飛機班次得費用係可以當為固定成本。

每多一個成年人就重多50kg，多10個就要消耗更多燃料。 只不過這個百分比有幾大，要真係計數先知。

早book多競爭
因為啲人早/遲一兩日, 揾過第二間airline, 都得
所以會平

都講咗, 呢次多空位下次咪用架細啲既機, long-run嚟睇唔賺呢水既cost好細
畀咗顧客有可以等機票既expectation, shift咗demand, 影響可能仲大

呢個解釋好完美

酒店就係要賣得越多越賺錢
透過不同的定價策略，盡量賺不同消費者盈餘得生意。
有人可以提早1個月book 俾正價
有人可以最後當日先book 俾優惠價
取決於 這個消費者有幾緊張有冇得住呢個問題
同埋佢哋願意俾幾多錢

因航：貴

需求彈性
航空公司的代替品少 (一條航線得一兩間做)
酒店嘅代替品多 (成個城市幾百間酒店)

酒店比你住完之後要安排人手去執房都算係variable cost

機場stand by

簡單啲用elasticity角度睇，你作為消費者要到最後一刻都要買機票代表你demand係inelastic，咁airlines一定會提高個價㩒住搶你錢

個問題好easy
個價咪盡量push 高
又同時睇下有冇需求
一定係有需求下既最高價 ！

如果盲目推高又冇人買冇需求
咪變有價冇市
如果太低，又會搞到d 需求過大
甚至d 人會改埋消費模式
會倚賴起飛前先買機票，搏平機票
長遠對公司不利

如果你搵到班機又無貨又無客就係。

但好多時單運貨都唔使蝕，仲點會平比你？

佢唔會留比staff, staff 永遠排stand by位，有位都係比客優先，所以d staff會識揀邊個航班冇咩人而確保上到機

師兄都係 air cargo 出身？

「好多航班」唔等於「好多航空公司」
你貼出嚟好似好多咁。
我剛剛search過，咪只係得國泰、港龍、長榮、中華航空、香港航空。
仲要國泰、港龍即係同一間。

反而有無 catering 既師兄可以話我知，如果臨時黎多幾十人點樣上得切 d 餐？

唔係賺人係賺貨運

你令我諗起華御結

個個都到回緊樓主份功課

唔係睇彈性咩

得香港》台北係密過巴士者，本身目的係做轉機客，所以好似呢幾日淡季係有做last min sale

Econ啲既講法係麵包（同大部份食物）既depreciation快

酒店會有late bird其實係risk-driven return
有時無晒房你唔單止無late bird, 仲要住貴酒店

點解覺得唔會減? 有時真係減到超平

同埋話repeated game，係唔啱，因為可以減少班次，加價
次次都唔同game 唔repeat

如果好少人搭咪兩日先一班機囉

好多人假設臨尾先減會促銷無成本?我又覺得唔係
飛機餐都要預多啲啦 臨尾先多一批人仲麻煩

同埋唔載人可唔可以載貨補番(我唔知)
可唔可以換細飛機(我都唔知，如果唔換得都幾戇鳩，同埋解釋到點解有時唔同咗位)

同埋識得等到最尾先買，多數係平客，會成日睇住個價格

咁我唔使最後先減，早啲做，忽然減幾個鐘，
已經消化到呢批客。亦方便我預人數。

如果臨起飛淨返幾個位就會平平地賣埋去
但現實上無咩可能，因為間間航空公司都超賣

咁可以比較唔同航點去驗證
例如可能有啲冷門嘅目的地，香港係無咩貨會運過去嘅
依啲目的地臨起飛前的加價幅度會唔會同其他熱門航點唔同

咁點解酒店臨時book又會大減價？
其實酒店都唔會大減價

經濟學解釋唔到係因為呢個問題係scope屬於營運管理學...

你有辦法 check 到架機裝左幾多貨？

仲有就係，airline 真係會因為一兩個無貨航點而改佢地既運作 policy ?

1. 無方法
2. 唔係成個policy改, 而係加價幅度可能會唔同

我認為大部份人去旅行前，都會預留d時段去旅行，前係plan左大約咩月份去，之後會肯為買平機票，而去改變個期，唔會話買唔到個日機票而唔去。
而酒店係你預左今晚一定要搵地方住，你唔會話因為間酒店第2日平d而改為買第二日既酒店，無論價錢幾多，你都會比。

如果飛機係最後一該減價，係而家航空公司將班次安排到咁密集既時候，會影響到，並減低埋自己幾他班次既航班既載客量。

但酒店係最後一刻減價，係因為間酒店得一間佢減價只會同幾他唔同既酒店擔客，並唔會影響到自己

可以等得到下午茶先黎當正餐嘅人始終唔係大多數，絕大部分人都係要返工，會聚左喺lunch 時間食飯

你廉航就話臨飛成本低，正常航空公司要預埋你餐飲行李越遲預就越貴

張五常依條友唔係痴左線咩

餐飲行李貴過燃油同aircraft depreciation
真係人唔吠狗都笑

第一版用repeated game已經解釋哂 點解可以講到九頁

係咪行內人？
年中用唔少id飛，1x個staff係最低消費啦
熱門線7/80個staff等閒事

去熱門站同埋長假前後就係。

試過飛凌晨機去東京，唔好話叫你等 standby，成個幾鐘頭前就出機票比你，上到機直頭開四枱麻雀都有位剩。

淡季係㗎，24小時前你自己online chk in都可以confirm揀埋位

現實係最貴

因為個問題唔係用一個repeated game就解釋得晒
好似麪包鋪夠可以下輪整少啲, 點解都會減價促銷
以為個問題咁簡單, 你就真係懶醒醒過豬頭炳

都唔知邊個懶醒 面包同機票有得比？ 面包就算整多一半份量但其實多左嘅cost只係材料，佔cost大部份嘅人工舖租都係fix，賣唔哂減價都可以當係advertising ，因為面包有多substitutes ，更可況大部份啲面包舖賣唔哂係拎去掉
機票近乎無substitute ，如果起飛前要促銷賣到marginal cost咁平 ，玩多幾次個game起碼一半人都等減價先買，但公司要預先知道人數安排機種 staff 野食 ，要等到起飛先知道幾多人搭就死得啦面包舖老板

條航線收唔收皮可以有好多原因，不過最主要都係睇貨運量，航空公司係靠貨運賺錢，靠客運係賺唔到錢

利申：前航空公司貨運部薯仔

笑死，最尾都係要打咁大段覆
明點解要講九頁未呀

台北同香港都想做hubs？

大把1折後補位
有乜理由要平俾街外人
到時個個最後一刻先買咪預計唔到人數控制成本

你呢挺人咁蠢咪解釋下俾你聽袋錢落你袋 反正我成日助養開慣班孤兒仔

咁洗咩後補？連stand by點玩都唔知不用算數啦，過濾下先講野，有時係上貨唔上人都得，少左人上機先少左件行李，多左載貨空間

上面好多巴絲都講過supply and demand
同埋princing strategy 既討論
除此已外
都可以試吓用商品既角度討論

機票同酒店等等商品有好大分別
就係好難被取代
同一機場，同一時間，差不多飛行時間
既航班通常唔多
乘客要搵替代品
就可能要飛耐好多，或者係機場等好耐
佢改變搭班機既機會成本會好大
所以飛機公司就可㩒住佢地黎砌

但酒店既話
同一區可能仲有好多選擇
改變決定既機會成本細
所以就唔敢去到盡

另外，飛機增加乘客
應該係會增加成本既 （油錢 / 機場稅等等）
同酒店亦有分別

簡單d講 航空公司跟本唔差在你個少少既客
同埋依家擺明遲買或即時買既客 既求大過你供 經濟學上面黎講叫做無形既價值
無形價值太大 多多錢都買
當你急要一樣野既時候 就算本身非必需品都會變成必需品
仲有經濟學上面仲有一樣叫時間成本
個客唔等得既係佢既時間成本大過你張機票既價值 例如急住返工就遲到 你都係會揀搭的士既同樣道理

如果用Demand n supply model, last min 有位姐係surplus, 理論上應該減價增加需求量？

飲食業，酒店業都係用呢招Maximize profit, 航空業反其道而行

所以我覺得樓上有3位Other factors既解釋最合理
1. Last min 賣淨就offer比員工，人為既優惠，非利潤最大化
2. Last min 載貨既利潤遠高於載客，貨同客係競爭關係，所以故意客加價，或者加到客既利潤不少於貨

用下腦啦 講緊預算呀 航空公司要預每架機飛行成本 如果個個最後先黎買諗住有平機票 佢點突然預你多一堆人既伙食行李呀 仲有佢唔載人可以用黎載貨 訓醒未呀柒頭

原來唔係架機有位先賣
餐飲唔係起飛前兩三粒鐘先搬過去
真係開眼界
到底你點先可以咁on9而咁有自信